%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[10pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, landscape, margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\lstset{
  breaklines=true,
  frame=simple,
  postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}

\begin{document}
\begin{center}
  \large\textbf{Algorithmique --- Conditionnelle}
\end{center}

\begin{multicols}{2}

\begin{exercice}[Variations d'une fonction affine]
  Compléter l'algorithme suivant pour que, étant donné le coefficient directeur $a$ et l'ordonnée à l'origine $b$ d'une fonction affine $f:x\mapsto ax+b$, il affiche les variations de cette fonction.

  \begin{lstlisting}[language=naturel, mathescape=true]
  Lire $a$
  Lire $b$
  Si ...
  Alors
    Afficher "La fonction $x\mapsto ax+b$ est croissante."
  Sinon
    Si ...
    Alors
      Afficher "La fonction $x\mapsto ax+b$ est constante."
    Sinon
      Afficher "La fonction $x\mapsto ax+b$ est décroissante."
    FinSi
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\columnbreak

\begin{exercice}[Signe d'une fonction affine]
  Compléter l'algorithme suivant pour que, étant donné le coefficient directeur $a$ (que l'on suppose non nul) et l'ordonnée à l'origine $b$ d'une fonction affine $f:x\mapsto ax+b$ :
  \begin{itemize}
    \item il affiche le signe de la fonction ;
    \item la variable $z$ contienne l'abscisse à laquelle s'annule la fonction.
  \end{itemize}

  \begin{lstlisting}[language=naturel, mathescape=true]
  Lire $a$
  Lire $b$
  $z$ <- ...
  Si ...
  Alors
    Afficher "La fonction $x\mapsto ax+b$ est positive puis négative."
  Sinon
    Afficher "La fonction $x\mapsto ax+b$ est négative puis positive."
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}
  Une agence de location de voitures propose les tarifs suivants, en fonction du nombre de kilomètres parcourus.
  \begin{itemize}
    \item Moins de 100 kilomètres : 100€, plus 1€ par kilomètre.
    \item Entre 100 et 200 kilomètres : 150€, plus 0,5€ par kilomètre.
    \item Au delà de 200 kilomètres : 210€, plus 0,2€ par kilomètre.
  \end{itemize}

  Compléter l'algorithme suivant pour qu'il lise le nombre de kilomètres et qu'à la fin de l'algorithme, la variable $prix$ contienne le coût de la location.

  \begin{lstlisting}[language=naturel, mathescape=true]
  Lire $kilometres$
  Si ...
  Alors
    $prix$ <- ...
  Sinon
    Si ...
    Alors
      $prix$ <- ...
    Sinon
      $prix$ <- ...
    FinSi
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une imprimerie pratique les tarifs suivants pour les photocopies.
  \begin{itemize}
    \item Moins de 10 photocopies : 0,8€ par photocopie.
    \item Entre 10 et 50 photocopies : 0,6€ par photocopie.
    \item Entre 50 et 100 photocopies : 0,5€ par photocopie.
    \item Au delà de 100 photocopies : 0,4€ par photocopie.
  \end{itemize}

  En vous inspirant de l'algorithme précédent, écrire un algorithme qui :
  \begin{itemize}
    \item lise le nombre de photocopies effectuées ;
    \item calcule dans la variable $prix$ le prix total des photocopies.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une agence de location de films pratique les tarifs suivants :
  \begin{itemize}
    \item les 10 premiers DVD loués coûtent 1€ par DVD ;
    \item les 15 DVD suivants coûtent 0,9€ par DVD ;
    \item les 25 DVD suivants coûtent 0,7€ par DVD ;
    \item les DVD suivants coûtent 0,5€ par DVD.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Combien coûte la location de 7 DVD ? De 22 DVD ?
        \item Vérifier qu'à la fin de l'exécution de l'algorithme (incomplet) suivant, la variable $prix$ contient le prix correct.
      \end{enumerate}
    \item Compléter l'algorithme suivant pour qu'il fonctionne aussi pour davantage de DVD loués.
  \end{enumerate}

  \begin{lstlisting}[language=naturel, mathescape=true]
  Lire $n$
  Si $n\leq10$
  Alors
    $prix$ <- $n$
  Sinon
    Si $n\leq 25$
    Alors
      $prix$ <- $10 + 0,9\times (n-10)$
    FinSi
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\end{multicols}
\end{document}
